\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Basic document setup and language support
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}

% Font configuration
\usepackage{lmodern}  % Inconsolata for listings
\usepackage{mathpazo}  % Palatino with matching math fonts
\usepackage[scaled=.95]{helvet}  % Helvetica for sans serif
\usepackage{courier}   % Courier for typewriter font

% Colors and listings
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}

% Fix header height
\setlength{\headheight}{15pt}

% Setup fancy headers
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Kolokvij - 2024/2025}
\lhead{Software Engineering Course @ FERIT }
\rfoot{Stranica \thepage}

% Define some nice colors for code
\definecolor{codeblue}{RGB}{25,83,131}
\definecolor{codepurple}{RGB}{125,40,120}
\definecolor{codegreen}{RGB}{47,103,33}
\definecolor{codegray}{RGB}{245,245,245}

% Setup listings for Python with Source Code Pro
\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,  % Will use Latin Modern Mono as ttfamily
    keywordstyle=\color{codeblue},
    stringstyle=\color{codepurple},
    commentstyle=\color{codegreen},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    numbersep=5pt,
    frame=single,
    backgroundcolor=\color{codegray},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    showstringspaces=false,
    tabsize=4,
    captionpos=b,
    escapeinside={(*@}{@*)},
    inputencoding=utf8,
    xleftmargin=20pt,
    framexleftmargin=15pt,
    framexrightmargin=0pt,
    framexbottommargin=5pt,
    framextopmargin=5pt
}


\begin{document}

\begin{center}
    \Large\textbf{Programsko inženjerstvo - kolokvij}
\end{center}

\section*{Specijalizacije u poljima}

\textbf{Requirements}: Omogućiti specijalizacije za određena polja. Kako bi
prevoditelj postao specijaliziran za određeno polje, potrebno je omogućiti
rješavanje certifikacijskog ispita iz određenog polja. Uspješnim rješavanjem
ispita prevoditelj dobiva certifikaciju za to polje.

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Certifikacijske ispite kreira Admin kroz Admin dashboard.
    \begin{itemize}
        \item Za svaki ispit admin određuje pitanja i odgovore, za koje polje je ispit te koji je prag prolaza
        \item \textit{Pretpostavka}: kada razradite potrebne modele, oni su vidljivi u Admin sučelju i Administrator ih zna posložiti u format ispita. Ne morate se fokusirati na sučelje niti način unosa samih ispita, ali modeli moraju biti posloženi na način da se pomoću njih može implementirati certifikacijski ispit.
        \item Koristiti polja koja postoje u Job modelu (Field klasa)
    \end{itemize}
    
    \item Korisnik u svom dashboardu ima link na ,,Apply for Certification``.
    \begin{itemize}
        \item klikom na link korisnik odabire polje za koje se želi certificirati i klikće na tipku ,,Take Exam``
    \end{itemize}
    
    \item Kroz rješavanje ispita korisnik ima višestruke ponuđene odgovore
    \begin{itemize}
        \item može biti varijabilan broj ponuđenih odgovora, ali uvijek samo jedan točan odgovor
        \item ispit može biti:
        \begin{enumerate}[label=\alph*)]
            \item sva pitanja na jednom ekranu -- objasniti kako bi se identificiralo i ocjenilo pojedino pitanje; ili
            \item svako pitanje na svom ekranu -- objasniti u kojem trenutku se odrađuje ocjenjivanje i gdje i kako se spremaju odgovori
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
    
    \item Na kraju korisnik (Translator) odmah dobije odgovor je li dobio certifikaciju
    \item Ako je ispit uspješno riješen, Translator dobije certifikaciju za polje iz kojeg je ispit.
\end{itemize}

\subsection*{Napomene}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item U ovom zadatku traži se izrada modela koja će rezultirati normaliziranom bazom podataka. U prijevodu, iako Django podržava \texttt{JSONField} i dosta podataka u ovom slučaju moglo bi biti u \texttt{JSONField}-u, korištenje tog polja nije dozvoljeno.
    
    \item Budući da ovaj zadatak zahtjeva relativno puno modela, fokusirajte se na modeliranje podataka i na REST sučelje. Potrebne \texttt{View}-ove možete smo spomenuti, dati im nazive i objasniti u max. jednoj rečenici što bi radili.
    
    \item Navedite glavne metode modela koje će vam omogućiti lakši pristup podacima iz HTML templatea i viewova:
    \begin{itemize}
        \item primjer: \texttt{user.account.is\_certified\_for\_field(field)} (u modelu \texttt{Account})  koja će vratiti \texttt{True/False} ako korisnik ima certifikaciju za to polje.
    \end{itemize}
    
    \item ERD dijagram nije nužan, ali će vam pomoći u razmišljanju, a ja ću biti sretan ako ga nacrtate.
\end{itemize}

\subsection*{Pomoć}
Relevantni dijelovi Job modela:

\begin{lstlisting}
class Job(models.Model):
    class Status(models.TextChoices):
        pass #...

    class Field(models.TextChoices):
        ART = 'art', "Art"
        BUS = 'business', "Business"
        COMP = 'computers', "Computers"
        EDU = 'education', "Education"
        ENG = 'engineering', "Engineering"
        FIN = 'finance', "Finance"
        LAW = 'law', "Law"
        LIT = 'literature', "Literature"
        MED = 'medicine', "Medicine"
        SCI = 'science', "Science"
        SOC = 'social_sciences', "Social Sciences"
        TECH = 'technology', "Technology"

    class Language(models.TextChoices):
        pass #...

    user = models.ForeignKey(User, on_delete=models.CASCADE)
    title = models.CharField(max_length=256)
    description = models.CharField(max_length=512)
    source_lang = models.CharField(
            max_length=3, 
            choices=Language.choices,
            default=Language.ENG,
    )
    target_lang = models.CharField(
            max_length=3,
            choices=Language.choices,
            default=Language.CRO,
    )
    field = models.CharField(
            max_length=100,
            choices=Field.choices,
            default=Field.ENG,
    )
    budget = models.DecimalField(max_digits=8, decimal_places=2)
    text = models.TextField()
    status = models.CharField(
            max_length=100, 
            choices=Status.choices,
            default=Status.AVAILABLE,
    )
    translation = models.TextField(blank=True, null=True)
\end{lstlisting}

\textbf{Napomena}: S obzirom da Job model ima Field klasu, tamo gdje trebate ubaciti na koje se polje odnosi ispit ili certifikacija, možete koristiti klasu Field direktno:

\begin{lstlisting}
field = CharField(choices=Job.Field.choices)  # Direktno referenciramo popis polja iz Job modela
\end{lstlisting}

\end{document}

